\subsection{O Teorema de Ramsey (Caso finito)}

\textit{Notação}:
\begin{itemize}
	\item	Para um natural \(k\), um \(k\)-conjunto é um conjunto de cardinalidade \(k\).
			Um \(k\)-subconjunto de um conjunto \(X\) é um subconjunto de \(X\) suja cardinalidade é \(k\).
	\item	\(\mathcal{P}_2X\) denota o conjunto dos \(k\)-subconjuntos de \(X\), isto é, 
			\[
				\mathcal{P}_2X \quad := \quad \{ Y \subseteq X \,:\, |Y| = l\}
			\]
	\item	\textit{Partição} de um conjunto \(X\) em \(s\) classes \(X_1,X_2,\ldots, X_s\):
			as classes são subconjuntos de \(X\) (eventualmente vazios), dois a dois disjuntos, e cuja união é \(X\).
\end{itemize}

Formulação do Teorema \ref{teo:7.1} usando linguagem de conjuntos:

\begin{teorema}\label{teo:7.1'}
	Seja \(X\) um conjunto com \(6\) elementos. Então para qualquer partição de \(\mathcal{P}_2 X\) em duas 
	classes \(\mathcal{C}_1,\mathcal{C}_2\), existem uma classe \(\mathcal{C}_i\) e um \(3\)-subconjunto \(Y\) de \(X\)
	tal que \(\mathcal{P}_2 Y \subseteq \mathcal{C}_i\).
\end{teorema}

\begin{teorema}\label{teo:7.1''}
	Seja \(X\) um conjunto com \(6\) elementos.
	Então para qualquer coloração dos \(2\)-subconjuntos de \(\mathcal{P}_2 X\) em vermelho e azul,
	existe um \(3\)-subconjunto \(Y\) de \(X\) tal que todos os seus \(2\)-subconjuntos são vermelhos
	ou todos os seus \(2\)-subconjuntos são azuis.
	(Obs: dizemos que \(Y\) é um \(3\)-subconjunto \textit{monocromático}.)
\end{teorema}

\begin{teorema}\label{teo:7.10}[Teorema de Ramsey, 27]
	Dados naturais \(c,t\) e \(k\) tais que 
	\[
		c \geq 2 \qquad \text{ e } \qquad t \geq k \geq 1,
	\]
	existe um natural \(p = R(c,t;k)\) tal que 
	dados um \(p\)-subconjunto \(X\) e uma partição de \(\mathcal{P}_k X\)
	em \(c\) classes \(\mathcal{C}_1,\ldots,\mathcal{C}_c\), existem uma classe \(\mathcal{C}_i\)
	e um \(t\)-subconjunto \(Y\) de \(X\) tal que \(\mathcal{P}_k T \subseteq \mathcal{C}_i\)
	(isto é, \(Y\) é monocromático).
\end{teorema}

\textit{Notação}: 
\(r(c,t;k)\) denota o menor natural \(p\) cuja existência é garantida pelo teorema acima.

\(r(2,3;2) = 6\) (Teorema \ref{teo:7.1} + observação \ref{obs:7.1})

O teorema \ref{teo:7.10} pode ser provado fazendo uso do resultado a seguir, para o caso de partições 
em apenas duas classes.

\begin{teorema}\label{teo:7.11}
	Dados naturais \(m,n\) e \(k\) tais que
	\[
		m,n \geq k \geq 1
	\]
	existe um natural \(p = S(m,n;k)\) tal que 
	dados um \(p\)-conjunto \(X\) e uma partição de \(\mathcal{P}_k X\) em duas classes \(\mathcal{C}_1\) e \(\mathcal{C}_2\),
	existe um \(m\)-conjunto \(Y_1\) de \(X\) tal que \(\mathcal{P}_k Y_1 \subseteq \mathcal{C}_1\) 
	ou 
	existe um \(n\)-conjunto \(Y_2\) de \(X\) tal que \(\mathcal{P}_k Y_2 \subseteq \mathcal{C}_2\).
\end{teorema}

\textit{Notação}:
\(s(m,n;2)\) denota o menor natural \(p\) cuja existência é garantida pelo teorema \ref{teo:7.11}.

\(s(m,n;2) = r(m,n)\).


\section{Aplicações do Teorema de Ramsey}

\subsection{Uma aplicação à teoria dos números}

\begin{teorema}[Schur,16]
	Dado \(n \geq 2\) existe um menor natural \(\phi(n)\) tal que para qualquer partição do conjunto \(\{1,\ldots,\phi(n)\}\)
	em \(n\) classes, existem números \(x,y,z\) (não necessariamente distintos)
	numa mesma classe, tais que \(x+y = z\).
\end{teorema}

\begin{prova}
	Mostrar que \(\phi(n) \leq R(n,3;2)\) [Em aula]
\end{prova}

\subsection{Uma aplicação à geometria}

\begin{teorema}[\Erdos\ \& \Szekeres,35]
	Dado \(m \geq 4\), existe um menor natural \(f(m)\), tal que, 
	dados \(f(m)\) pontos no plano, \(3\) a \(3\) não-colineares,
	então existem \(m\) dos pontos dados que são os vértices de um polígono convexo.
\end{teorema}

\begin{prova}
	Mostrar que \(f(m) \leq s(m,5;4)\).
	Usar os lemas abaixo. [Em aula]
\end{prova}

\begin{lema}[A]
	Entre \(5\) pontos no planos, \(3\) a \(3\) não-colineares, existem \(4\) que são os vértices de um quadrilátero convexo.
\end{lema}

\begin{lema}[B]
	Se entre \(m \geq 4\) pontos no plano, \(3\) a \(3\) não-colineares,
	cada \(4\) são os vértices de um quadrilátero convexo, então os \(m\) pontos são os vértices de um polígono convexo.
\end{lema}

